\section*{Avant-propos}
\paragraph{Auteurs et affiliation :}
\begin{itemize}[label={}]
  \item S. Longchamps : étudiant à la maîtrise, Université de Sherbrooke, Faculté de génie, Département de génie électrique et de génie informatique.
  \item R. Gonzalez-Rubio : professeur, Université de Sherbrooke, Faculté de génie, Département de génie électrique et de génie informatique.
\end{itemize}

\paragraphss{Date d'acceptation :}
4 décembre 2016

\paragraphss{État de l'acceptation :}
version finale publiée\footnote{\url{https://www.thinkmind.org/index.php?view=article&articleid=adaptive_2017_1_20_50006}}

\paragraphss{Revue :}
Proceedings of the Ninth International Conference on Adaptive and Self-Adaptive Systems and Applications

\paragraphss{Référence :}
\citebrackets{longchamps2017}

\paragraphss{Titre français :}
Patrons de conception pour l'ajout de comportements adaptatifs dans les interface usagers graphiques

\paragraphss{Contribution au document :}
Cet article présente les trois patrons de conception qui englobent les concepts fondamentaux extraits de la littérature et des \emph{frameworks} existants à ce jour. Cet article vise l'atteinte du premier objectif secondaire qui est la proposition de patrons de conception. Chaque sous-objectif discuté à la section \ref{sec:intro-objectifs} est abordé dans l'article. Notamment, l'utilisation d'un cas d'étude sous forme de prototype d'application graphique est utilisé pour démontrer l'utilisation des patrons et comparer le code résultant à une implémentation \emph{ad hoc}. L'utilisation de la librairie de référence développée, AdaptivePy, est également expliqué en détails.

\paragraphss{Résumé français :}
\input{sections/article1/resume_fr}

% \paragraphss{Note: }
% If needed.
